---
title: 一千零一夜
author: 深海鱼类
date: 2009-02-02
category: 1001nights
layout: post
lang: zh-Hans
depth: 2
---

### 九

玄宗总坛荒凉百年的废墟中，赭杉军看见苍在风华繁美的桃花树下向他从容淡笑。那迷惑性的美丽的氛围，几乎要让人相信这就是完美的久别重逢的情景。

但赭杉军知道隔著牢笼看到的那个略显憔悴的苍才是真实。而后红衣的道者继续奔波在营救至友这条看似没有希望的路上，身边多了一名以黑色羽毛为标志的神秘客，来历不明的暂时的同伴。

将好友突破空间来给他警示的不易放在心里，赭杉军的脚步坚定得一往无前。

<br/>

而此时端坐在万年牢中的苍，忽地睁开了眼睛。

因为苍感到从银锽朱武的方向传来一点气流的波动，若是不够修为的人甚至感受不到的微弱气流，苍明白这是某种试探的讯息。

那熟悉的旧敌的气息，几乎可以引起条件反射的戒备和警觉。苍并没有受本能的影响，沉吟了一下，衣袖轻摆，回以平和而谨慎的讯号，气流如看不见的水波扩散回去

前几日朱武的气息很低沉凝重，和数百年前的印象大不相同。此时倒有了一丝仿佛活了过来的抬头。

“虽然不可见，但这结界似乎不会阻隔声音。”朱武开口道。

“然也。吾听见了。”苍慢声回应道。

太久以来，这是苍在万年牢的死寂中第一次听到弃天帝之外的人的声音。听起来格外鲜明。

“闲也是闲，要搭话解闷吗？可以省去自我介绍的便利，不用就可惜”朱武说，语调还是那种熟悉的风格，“对吧，苍”

“能在战场或谈判桌之外的地方与魔君对话，幸事”苍轻缓说道。

“哈。”朱武轻笑，“这算是共患难吗，可惜亦改变不了你吾的立场”

“当然。”苍认同。

“但不需要以‘妖道’与‘邪魔’相称，总是好事吗”朱武语带自嘲。

“若有机会再次战场相对，为今日隔栏相谈之缘，苍可以免此称呼”苍淡淡道。

“哈，阶下囚作的不错吗，你还有心情说笑”

接著气氛陷入沉默，片刻后朱武忽然说：

“赭杉军在找你”

“吾知晓。”

“嗯。”

“为何告知吾”苍问道。

“哈，是啊，为何呢”朱武含糊地一笑带过。

另换一个场合苍绝不会对朱武采取这种态度，但此时此地的某种东西暂时消隐了积年深厚的敌对氛围。苍并不排斥这样的对话，或许是得知了不少魔界内幕的关系，又或者，和弃天帝相比，对朱武的敌意已经并不足道。

两人又零散地说了几句，谁也没有提起弃天帝。

<br/>

结束与朱武的对话，苍坐了片刻，想要进行每日例行的超度。刚刚点燃白烛，便听到了弃天帝的脚步。

苍在心中皱眉，用手掩住烛光，吹熄了烛火。

“万年牢的空间密道有人触碰的痕迹。”弃天帝开门见山。

苍不动声色地听著。

“玄宗道气的痕迹，冲你来的，不发表意见吗”

“……”

“有胆量闯入的老鼠，不好好招待就可惜了”

“…………”

“怕不得见最后一面吗？吾会让你在场，你不会错过。”

弃天帝恶趣味地说，苍无动于衷。不但没有回话，苍甚至一直不曾看弃天帝一眼。

“不说话，是要吾逼你开口了”弃天帝冷笑，似乎有些动怒，又像是更险恶的玩心。

苍还是不看他。

近来他们越来越多地互相激怒，气氛很容易就冷到冰点。

过去两人相对的漫长时间里，他们的关系和相处模式早已稳定。虽然称不上和谐，却是一种已成习惯的平衡，自然随意的气氛。但墨尘音的死打翻了这点平静，现在随著外面魔界中原的战事，弃天帝再临的准备，赭杉军营救苍的脚步……万年牢中，苍和弃天帝的矛盾也在不断升级。

但弃天帝一直坚持告诉苍外面的动态，即使每次都会把气氛搞得更僵。

“那个道士不可能成功。”弃天帝道，“但愚蠢的坚定勉强值得嘉许，吾就给他面子做点防范”

铁链一阵急促的清响，苍被弃天帝一把扯起来又丢在地上。

弃天帝抬手，掌下浮起黑色的咒文。

“逆反魔源，触碰者必遭反噬”

弃天帝介绍著，一边手腕轻压，将咒符状的黑气盖向苍的身体。

苍几乎控制不住全身的颤抖，十指捏紧了铁链，一声未响。

笼统来说，弃天帝只见过苍的两种表情，他所喜欢的痛楚的表情。除此之外就是淡漠。

但是此时弃天帝并不像过去那样单纯地愉快，带著一点微妙的心烦和空虚。也许他是终于厌倦了这种游戏，不仅仅满足于这些了。

黑气渐渐消散，熬过逆反魔源的封印，苍虚脱地放开了手指，额发被冷汗打得尽湿。

“你早该如此。”苍喘了一口气，说了一句让弃天帝意外的话。

“哦？”

“太过了，你的自负与玩心。”

“你在质疑什么？”弃天帝用手指梳过苍的头发，动作近乎温柔，语气却含著危险。

“不……这是你的特权吧”苍合眼轻声道。

“哼……”弃天帝也合了眼，似在品味苍的这句，“你的话，偶尔也会动听。”

<br/>

赭杉军和白忘机果真来了，也许因为久候，弃天帝显得颇有些兴奋。

苍被装在一个小笼子里，瞬间移动到赭杉军和白忘机的面前。

相隔百年的重逢却是在这样的地方，赭杉军一声“苍”脱口而出，但苍没有看他。

弃天帝又在游戏了，让赭杉军咫尺相望而不可触及，让苍眼见至友危急而无能为力，一箭双雕。

赭杉军和白忘机就在很近的地方与弃天帝苦战，近得他们的血都可以溅在苍的身上。为了尽量不影响他们两人，苍一直闭著眼睛。

也是为了在关键时刻出其不意的出手。那双手铐虽然让苍想要动作便会血雾直喷，但仍然是能出招的。弃天帝总是这样，不肯做绝对严密的防范，似乎在留下所谓游戏的空间。

但这一次他把自己游戏了进去。苍的太极印盖在弃天帝的脸上时，苍看到那张完美的脸上除了一瞬的吃惊之外，还有些别的什么

趁弃天帝暂时被推进空间缝隙，苍抓紧时间交代了事情，并把早已备好的写有补柱之法的纸条隔栏送出。

“好友，吾等你。”苍隔著铁栏对赭杉军说。咽下尾音，苍低头阖眼，不再看千辛万苦前来的至友。为了让他尽快离去。

“……好友，你等吾！”

赭杉军与白忘机一起消失在万年牢的入口，苍一直闭著眼睛，没有目送他们

<br/>

一声爆响，空间被破，弃天帝回来了。带著微微的气喘，他居高临下地看著苍，意外地没有说话。

苍睁开眼睛，回视著弃天帝

那种平静淡漠的眼神总能挑起弃天帝的怒气和兴奋，从第一次见面时就从未改变。

“哼……哈哈哈……”

弃天帝笑完一挥袖，黑色的宽幅袍袖如夜幕般盖下，苍连人带笼凭空消失

